張德江指「國防外交外屬香港自治」並非「分權」

【星島日報報道】全國人大委員長張德江昨日在北京出席「基本法實施二十周年座談會」，特別指出中央對特區擁有全面管治權，一國兩制下，中央與香港的權力關係是授權與被授權，而非分權關係，任何情況下，都不允許以「高度自治」為名對抗中央權力，中央絕不能對港獨視若無睹。他強調，香港應切實履行《基本法》關於立法維護國家安全的憲法責任，堅決遏制任何危害國家統一的行為和活動。他又提出，特區管治團隊須由愛國者組成，要將「掌握基本法水準」提升為任用公職人員的重要標準。

臨近香港回歸二十周年，全國人大常委會辦公廳昨日上午九時，在人民大會堂舉辦紀念「香港特別行政區基本法實施二十周年座談會」，為連串紀念活動拉開帷幕。張德江進場時與其他與會人士握手，出席者亦包括國家副主席李源潮、中央統戰部部長孫春蘭、國務委員楊潔篪、行政長官梁振英等。

張德江在長達五十分鐘的壓軸發言中指，國家對香港恢復行使主權，是包括管治權在內的完整主權，中央對特區擁有全面管治權，而《基本法》規定中央對特區行使管治權的方式，其中一部分權力是由中央政權機構直接行使，一部分權力由全國人大授予香港特區依照《基本法》規定行使，這就是通常所講的高度自治權。

他稱，近年來香港有人鼓吹所謂的香港「固有權利」和「自治權利」，提出「本土自決」、「香港獨立」，不承認國家對香港恢復行使主權的事實、否認中央對香港的管治權，實質是企圖把香港變成獨立、半獨立的政治實體，把香港從國家分裂出去，「對此，我們絕對不能視若無睹。」

他又指，《基本法》規定特區政治體制不是三權分立，也不是立法或司法主導，而是以特首為核心的行政主導，這符合香港作為中央直轄下享有高度自治權的行政區法律地位，是最有利於香港發展的制度安排。特首作為「雙首長」，要對中央政府和特區「雙負責」，是連結中央和特區、一國和兩制的重要樞紐，必然要在特區政權機構運作中處於主導地位。

特區新政府再有一個月多即將就職，張德江特別提出，特區管治團隊必須由愛國者組成，對於公職人員是否效忠國家，中央有責任監督，又將掌握《基本法》水準提升為特區任用及評價公職人員的重要標準，並提醒要切實加強香港青少年的國情教育。

對於一些屬於中央的權力，張德江要求制定及細化有關規定，包括對特區法律的審查備案權、行政長官和主要官員任命權、基本法解釋權和修改權、特區政制發展問題決定權、中央對特首發出指令權，以及聽取行政長官述職和報告權等，以健全落實《基本法》的操作機制。

中央有關部門和廣東省負責人，全國人大常委會香港基本法委員會成員，部分原香港基本法起草委員會委員、原特區籌備委員會委員，部分特區全國人大代表和政協委員、主要官員和立法機構、司法機構代表，及內地和香港的專家學者約一百五十人參加了座談會。

咁國防外交以外呢?

好撚煩
日日搏出位

香港是三權分立囉。間唔中又有班建制出黎吹話是行政主導。香港三權都完備，政府又受立法司法限制，咁都叫行政主導？

確實係嘅 立法會議員提案要分組表決